---
quote: "5_01-05"
title: "От Матфея 5:1-5"
chapter: "5"
verses: "1-5"
excerpt: "Увидев народ, Он взошел на гору; и, когда сел, приступили к Нему ученики Его."
date: "2009-07-04"
tags: ["Нагорная проповедь,нищие духом"]
posttype: "comment"
---
![alt Нагорная Проповедь ](/Bloch-Sermon-On-The-Mount.jpg "Нагорная Проповедь, Карл Блох, 1877")

>1. Увидев народ, Он взошел на гору; и, когда сел, приступили к Нему ученики Его.
>2. И Он, отверзши уста Свои, учил их, говоря:
>3. Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.
>4. Блаженны плачущие, ибо они утешатся.
>5. Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.

Аналогичный эпизод в Евангелии от Луки:
>20. И Он, возведя очи Свои на учеников Своих, говорил: Блаженны нищие духом, ибо ваше есть Царствие Божие.
>21. Блаженны алчущие ныне, ибо насытитесь. Блаженны плачущие ныне, ибо воссмеетесь. (Лк. 6:20-21) 

**Шанти**: Нагорная проповедь - это, по сути, первое учение, которое появляется в Евангелии. Она была дана на горе, которая теперь называется Горой Блаженств, возле Галилейского озера. Это было уже после призвания апостолов, и многие люди уже знали о Нём и пришли услышать Его. Однако, мы на прошлом занятии уже говорили о том, что народ, как толпа - это низшее сознание...

**Рубик**: Тёмная, неуправляемая масса.

**Шанти**:  …поэтому восхождение Его на гору, я понимаю как то, что Он возвысился над толпой, так, что рядом с ним остались только ученики. Фраза «отверзши уста Свои, учил их» говорит о том, что до этого Он действовал, исцелял, изгонял бесов, а в этот момент Он учит, передаёт Слово Божие.

*«Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.»*

Слово «блаженные» понимают как «счастливые», или «радостные», а «нищие духом» - это те, кто знает, что им не хватает собственных сил, которые надеются только на Бога, которые знают, что они  без Бога не могут ничего, что без Бога они - ничто, и только Бог есть - всё. 

Ошо говорит, что «нищие духом» - это люди, которые достигли высшей степени состояния пустоты, те, кто знает, что внутри них - пустота, что нет ни эго, ни знания, ни всевозможных слов, есть только Бог. Именно этим сущностям принадлежит Царствие Небесное, и Оно уже есть, прямо сейчас. Нет никакого «потом».

Если следующая фраза «Блаженны плачущие» предусматривает действие: вот они плачут, а потом утешатся через какое-то время, то в случае «блаженны нищие духом» их Царствие есть уже сейчас.

«Блаженны плачущие, ибо они утешатся.»

Плачущие подобны детям, которые плачут от беспомощности. Это - воззвание к Богу. И они утешатся, как те, кто искренне просит.

В фразе «Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю», кроткие - это смиренные.

В целом, мне кажется, что вся суть Нагорной проповеди заключена в первой фразе «Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное». Она описывает сам путь достижения Царствия. Нагорную проповедь часто сравнивают с десятью заповедями, которые были даны Богом народу Израиля через Моисея на горе Синай. А здесь, на этой горе, Господь не даёт новые заповеди, а объясняет десять Моисеевых.

**Рубик**: Ты дала очень хороший подстрочник. Кто-нибудь может добавить?

**Дурга**: Я продолжу мысль Шанти о том, что Христос возвысился над народом, и приступили к Нему только ученики, уже готовые к Его словам. Кто не был готов, остался внизу.

**Ананта**: Я могу привести твои же слова, Рубик, о том, что не так-то просто было зайти на гору. Среди этого народа, кто-то случайно там оказался, кому-то было не слишком интересно, кому-то хотелось развлечься, - не все были готовы взойти на гору. Большинство, естественно, не пошли, а из тех, кто пошёл, не все дошли до конца. Те же, которые дошли, являются учениками, и им это было адресовано.

Я вижу, что «нищие духом» - это, прежде всего, те, кто находится в поиске, кто стяжает, кто осознаёт, что в действительности у них ничего нет, они лишь хотят обрести. В этом их нищета. Они стяжают дух... 

**Рубик**: А как соотнести «нищенство духом» с «Небесным Царством»?

**Ананта**: Речь идёт о духе прежде всего, не просто о нищете. Если речь о чём-то другом, то нет и Царства Небесного, то есть прежде всего - дух.

**Рубик**: Кешава, ты много с этим вопросом сталкивался. Расскажи нам свою версию событий.

**Кешава**: Можно задаться вопросами: что есть гора, что это за место, зачем она понадобилась Иисусу Христу, и к чему приступили ученики? Когда к искренне ищущему подвижнику приходит учитель, ему нужно поднять ученика до уровня определённого духовного состояния, чтобы тот мог вобрать истины, которые ему передаются. В этом смысле гора - это уровень аджны, где передача духовного знания происходит не на уровне слов, а на уровне некоего изливающегося потока. Здесь же не сказано, что Он начал говорить. Здесь четко сказано, что «отверзши уста Свои, учил». То есть из Него, фактически, изливался этот поток на каждого из учеников.

Теперь давайте посмотрим, кто такие ученики. Мы говорили, что рядом с Христом могут находиться только высочайшие сущности, такие, которых мы определяем, как уровень архангела. Он здесь обращается именно к ученикам. Он девять  раз повторил слово «блаженны», а в конце ещё скажет: «Радуйтесь и веселитесь». Блаженство - это Ананда, Сат-Чит-Ананда. То, что изливается - это Бог. Чит - это Сын, через Которого передаётся, а Ананда - это блаженство, через которое приходит это знание.

**Рубик**: Очень хорошо. То есть, ты хочешь сказать, что подавляющее большинство художников и постановщиков фильмов в передаче этого момента глубоко ошибаются?

**Кешава**: Я не говорю про физический план. Он собрал вокруг себя только ближайших, слышащих учеников. Он же Сам скажет: «Не мечите бисер перед свиньями».[^1]

**Рубик**: Да, правильно. На самом деле, художники ошибаются. Мы всё время хотим вынести некие истины за пределы определённого круга… А вот любящий родитель никогда не спешит в передаче высоких истин своему ребёнку, ибо, если ребёнок ещё не созрел до них, то они могут его разрушить.

![alt Нагорная Проповедь](/Cosimo-Rosselli-Sermone-della-Montagna.jpg "Нагорная Проповедьб Козимо Росселли, фреска, Сикстинская капелла, Ватикан")

Всякий раз при обращении к Нагорной проповеди в искусстве, мы видим, что  Христа окружает толпа. Он сидит на каком-нибудь уступке и вещает народу, а народ смиренно сидит по краю. В те времена так и было принято. Эта единая, гениальная  традиция обучения на природе в лесных школах пришла из нашего прошлого. Разумеется, где нет лесов, есть горы, где нет гор, есть пески, но важно, чтобы это происходило на природе, в идеале - в лесу на горе, рядом с водой. Но…  посмотрите, что пишет в данном случае автор. Он пишет, что Христос ушёл от народа, взяв Своих учеников. А когда Он уже достиг вершины горы, вот тогда Он отверз Свои уста ученикам. Здесь дважды подчеркнуто, что сказанное было адресовано единицам. Единицам! Это означает, что сие знание не подлежит обнародованию.

Конечно, нельзя исключать того, что кто-то закрался, что кому было очень любопытно, что его не заметили, что он подсмотрел, подслушал. Учитель всегда знает о таких людях и почти никогда их не гонит, по очень простой причине: если человек не готов к восприятию неких истин, то, когда уровень концентрации вибрации превысит некое пороговое для него значение, сознание его отключается. Если оно не отключилось, значит он готов это услышать и правильно воспринять, поэтому особенно сильно заботиться о допуске не всегда правильно. Однако, есть и математические истины, которые достаточно просты просты, и понятны, но в этой простоте достаточно опасны. Неправильное их употребление может привести к тяжелейшим катастрофам. В таком случае надо быть очень внимательными и надо находить и выгонять тех, которые случайно затесались.

Кешава абсолютно прав. Имеет значение всё, что написано. Он поднялся на гору, но не для того, чтобы Его было лучше видно и слышно. Он поднялся на гору для того, чтобы указать на глубину, чистоту и значимость того знания, которое Он передаёт. Как и в случае Голгофы, гора здесь символизирует голову. Мы с вами уже договорились о том, что всякий раз, когда в Святом Писании упоминается горный хребет, речь идёт о позвоночнике. Точно так же, высокая гора - это череп, вода - это читта, рыба - это мысль, и так далее. Например, если бы там была фраза: «Поднялся Он на гору высокую. Перед Ним простирались озера, подёрнутые облаками и туманом.» О чём была бы речь?

**Ниведита**: Затуманенный разум.

**Рубик**: Абсолютно нет. В данном случае туман - это веки, а озера - глаза. Это человек, в состоянии медитации. Его сознание повернуто внутрь себя, обратно этому миру, его глаза прикрыты, не закрыты полностью, и смотрят в бесконечность, и, в этом смысле, его взор затуманен на каждой точке. Подобное описание состояния человеческого сознания может быть приведено в тех или иных Писаниях.

Теперь, что значит «Отверзши уста»? Где находятся уста? Аджна? Нет, аджна - есть аджна, а уста - это глаза. Он говорил глазами, то есть его глаза были столь выразительны, что не просто вещали, а вопили, орали… Понимаете, как бы вы ни любили своего учителя, вам более всего дорог Его взгляд, по которому вы угадываете всё: и настроение, и состояния сознания, и одобрение, и укор, и радость, и блаженство, когда с позиции постороннего человека, выражение Его глаз может вообще не меняться. Таким образом, глаза говорят.

*«Блаженны нищие духом ибо их есть Царство Небесное.»*

Многие комментаторы считают, что в переводе этой фразы допущена ошибка, однако известно несколько манускриптов, дошедших до наших дней, в которых написано именно так. Ниведита, как ты считаешь, о чём идёт речь?

**Ниведита**: Мне близко то, что сказала Шанти, что человек достиг состояния пустоты, звенящей тишины.

**Рубик**: Какие есть ещё мнения?

**Кешава**: Нужно понять, кто такие нищие... 

**Рубик**: …«Нищих вы всегда имеете с собой.»[^2]  

**Кешава**: Нищие – это те, кто полностью отринул всё мирское, кто посвятил свою жизнь Богу. Внешне, для остальных эти люди были нищие, они ничего не имели, питались за счет подаяний. Мне видится, что именно об этих нищих говорит здесь Христос. Он же говорит о блаженстве. Кто получает блаженство? Тот, кто отрекается от всего ради Сына и Отца, соединения в себе такого блаженства. 

**Ананда**: Буквальный перевод нищих духом – это нуждающиеся в атмане, причём так нуждается, что без Него он - нищий совершенно.

**Арджуна**: Нищий дух, значит свободный от смятений, метаний, стенаний... 

**Рубик**: ...Это дух лишенный эго.

**Карма**: А разве дух, лишенный эго, может находиться в теле?

**Рубик**: Дух, лишенный эго, может, эго-сознание - не может. 

Это тело - есть тело кармы, но это не значит, что родившись в этом теле и пройдя определённые ступени Я, ты не можешь избавиться от неуправляемого эго. «Лишенный эго», означает что эго больше не действует на тебя, ты  ему не подчинён.

[[alignRight]]
|![alt Трайланга свами](/trailanga-swami.jpg "Трайланга свами, фотография из книги Парамахансы Йогананды Автобиография Йога")

Скажи, пожалуйста, почему свами Трайланга, выпив ведро извести, остался жив?[^3] Эта известь должна была проесть все эпителиальные ткани желудочно-кишечного тракта, этот процесс остановить нереально, он вызывает мгновенную гибель. И, тем не менее, подобных случаев описывается множество. Тот же самый господин Вималананда, выкурил смертельную дозу… что он там курил?

**Арджуна**: Белладонну.

**Рубик**: Да, я помню, что там был какой-то яд. Почему он не умер?

**Карма**: Может, он умел управлять своими иллюзиями?

**Рубик**: А может, как раз наоборот, он отказался от любого управления? Вас жизнь ничему не учит. А ты, девушка, ещё и весьма амбициозна. Сам вопрос, поставленный тобою, и то как он был поставлен, указывает на серьёзное отсутствие смирения.

Я бы мог вас ещё отослать к прекрасному фильму «Ученик лекаря».[^4] Помните, что ученик дал выпить лекарю? 

**Карма**: Воду.

**Рубик**: И что с лекарем стало?

**Карма**: Он умер.

**Рубик**: Почему он умер? 

**Карма**: Поверил, что это яд.

**Рубик**: Нет. Колдуны знают этот принцип очень хорошо - а в данном случае учитель был колдуном - но, несмотря на это, его эго-сознание исключило, что этот глухонемой, которого он и за ученика то не держал, может ему противостоять. Был бы ученик - он бы пытался бы к этому подготовиться, но этот - полное ничтожество, что он может знать? И он не принял мер предосторожности. Какие предосторожности? Ты задала вопрос, чтобы обозначить физику момента, принцип устройства этих механизмов. Вот и отвечай теперь сама. Почему, дав яд Кришне, Путана тут же умерла от этого яда?[^5]

**Карма**: У Кришны не было эго. Не за что было зацепиться.

**Рубик**: Почему не за что было зацепиться? Тело то у Него было.

**Карма**: Это был проявленный свет.

**Рубик**: Кто бы его ещё видел, этот свет… Человек интересен тем, что он всех вокруг себя видит одинаково, что людей, что тварей болотных, что ангелов небесных, что Бога. Он, может, и хотел бы воздать Богу богово, но не видит он Бога, поэтому и воздавать некому. Поэтому ему и предлагается на всякий случай воздавать всем, глядишь, и на Бога нарвёшься. 

Физическое тело видно, с ним можно общаться, оно обладает физическими свойствами. Если Его тело лишено эго, это означает, что в пространстве мира иллюзий Его нет. Он видится, но Его нет. Его тело может обладать сверх-физическими свойствами, не быть плотным, не отбрасывать тени, но может и сконцентрировать элементалы жизнетронов таким образом, что это будет абсолютно плотное образование, отвечающее всем физическим свойствам. Но, согласитесь, что ваше тело и тело в музее мадам Тюссо[^6] - это разные физические и химические образования. Я могу подобрать некие материалы, которые будут имитировать свойства человеческого тела, но при этом не будут являться физическим телом. Я могу взять пункцию и ничего не увижу, и только если у меня сверхчувствительные приборы, я смогу увидеть  вспышку света, высвобожденную в результате этой пункции. 

Попытайтесь свои мозги поставить на место, вы же всё видите вверх тормашками. Попробуйте понять, что все ваши кости, мышцы и ткани существуют в том числе и для того, чтобы управлять световым потоком, чтобы отразившись от вас, он создал облик присущий вам в сознании других людей.

Для аналогии приведу такое явление как еда. Скажите, пожалуйста, чем живёт человек? Это удивительный парадокс. Человек живёт исключительно животворящей космической энергией. Другого просто быть не может. А как действует на человека животворящая космическая энергия? Каким образом эта энергия питает человека? Какой вы можете предложить достойный метод извлечения космической энергии?

**Дурга**: У всех по разному, зависит от человека. Насколько чище человек, настолько полезнее ему эта энергия.

**Рубик**: Она не может быть более или менее полезна, другой энергии нет. Она всем полезна. Только этой энергией и живо всё в этом мире, вопрос, каким образом мы её получаем? Попробуйте увидеть иллюзию этого момента.

**Ананда**: Ты рассказывал, что когда человек ест обычную еду, у него открываются каналы восприятия космической энергии.

**Рубик**: Да, но я не договорил о других моментах. Давайте тогда уже уточним и их. Человек и всё остальное живо только благодаря тому, что Есть. А что Есть? Энергия космоса. 

При восприятии этой энергии, через продолговатый мозг, через зрительные бугры, через четверохолмие, через гипоталамус, через таламус происходит активация клеток, которые начинают накапливать особый секрет. Этот процесс может быть описан формулой E=mc2, энергия соответствует массе, пусть безумно большая энергия, но она порождает массу. Так, этот великий космический поток образует некую массу, некое количество того, что способно производить жизнь. При таком способе употребления жизненной энергии не бывает отходов. Сколько пришло - столько ушло, чисто энергетический обмен. Энергия пришла, все контакты соединены, информация принимается и воспроизводится, вибрация воспринимается и воспроизводится, система находится в рабочем состоянии, и всё это - от макушки головы до основания шеи, в так называемой «сфере святости».

Но, в том виде, в котором мы её употребляем, еда - есть ничто иное, как самый страшный из всех ядов, которые существуют в мироздании, халахала (или калакута). Не потому, что это еда, а самим фактом того, что она проникает ниже сферы святости. Всё то, что падает в желудок, является ядом.

Вы мне скажете: но ведь если подавляющему числу человеков в желудок долго ничего не будет попадать, то они помрут... и будете правы. Как же это понимать? 

На самом деле всё очень просто: вот этого места (ниже шеи) у человека не было. Бог же сказал ему, «если вкусишь от этого дерева, смертью умрешь».[^7] Этот плод и был халахалой, той едой, которая впервые пересекла границы глотки. Человек вкусил, а значит, он умер, а всё, что у него ниже шеи, Господь присоединил для того, чтобы человек не умер окончательно и бесповоротно, что называется второй смертью. То есть, Он дал человеку возможность вернуться обратно. Ровно об этом же говорится в истории о пахтании океана, когда Шива остановил этот яд в горле.[^8] 

А вы сможете остановить яд в горле? Это очень просто: что бы ни посетило вас, как только оно проникло ниже шеи - это смерть. Пока наше сознание находится в сфере святости - мы в истинном сознании. Как только спускаемся ниже, в область «жи», «живота», тут же начинаются иллюзии. Это подобно употреблению наркотика. 

Конечно, пища связывается с центрами пищеварения. Она действительно раскрывает каналы, которые у человека находятся в неупотреблении. Но, вместо того, чтобы обратить сознание в эти центры (в голове) и открыть их, человек переносит своё сознание в живот, лечит желудок, печень, селезёнку, отрезает желчный пузырь и так далее... 

Вы у любого врача спросите, отличается ли чем-нибудь голод от состояния, когда перестали давать наркотик? Нет. Жажда еды подобна жажде получить наркотик. Истощение до полного исхудания, страшная абстиненция. Дайте дистрофику маленький кусочек, у него будет ощущение, что он съел вселенную. Вы не найдете ни одного симптома, который отличает еду от наркотика.

И это касается не только пищи. Всё, что творится ниже шеи, в том или ином виде является наркотизирующим. Прекратите дыхание - и у вас будут те же самые симптомы, только они будет происходить много крат быстрее. Любые функции прекратите - и у вас будет то же самое. То есть, все, что попадает в эту сферу, работает как наркотик, вызывающий иллюзии, вся эта часть - ниже шеи - посвящена миру иллюзий, миру майи. То, что выше шеи - сфера святости, сфера истины.

Вы можете вообразить, что в куске еды находится космическая энергия, которая, попадая внутрь вас, высвобождается и этим вас кормит - это абсолютный бред. Для этого аппатата космическая энергия опасна, у неё только одно безопасное и правильное место вхождения - сахасрара. Поэтому и рисуют в эпосах говорящую голову, которая может жить без тела. Она лишена органов движения и органов проявления. Это и есть - Господь Джаганнатха.

![alt Мурти Господа Джаганнатхи с Его младшим братом Балабхадрой и сестрой Субхадрой](/Jagannath-murti-with-his-elder-brother-Balabhadra-and-sister-Subhadra.jpg "Мурти Господа Джаганнатхи с Его младшим братом Балабхадрой и сестрой Субхадрой")

Если бы вы когда либо были на астральных планетах высшего плана, вы бы не нашли разницы между нашими телами и телами существ, которые там находятся. Если мы прибегаем ко всяческого рода маскам, то они там пользуются телами. Сейчас - в этом теле, через секунду - в другом, через полсекунды - в третьем. Это у них такой маскарад, очень радостный и чистый. Тело у них состоит из других физиологических составляющих, но выглядит точно так же, как человеческое.

Произвести видимость человеческого тела не так-то сложно. Это могут даже ангелы очень низких духовных планов. Они воспроизводят тела, вплоть до роботов, которые встречаются и вам. Вокруг вас огромное количество субстанций, имитирующих человеческую жизнь с определёнными целями - разведчики, исследователи. Они выполняют определенные задачи как для асурических астральных планов, так и сурических.

Вы думаете, что Земля - это просто так? Нет, это очень серьёзная, очень ценная планета. Отдавать её таким полу-инстинктивным созданиям, как люди, это была бы слишком дорогая игрушка. Конечно же, вас безумно любят и поэтому дают вам тут поиграть, но это не значит, что это происходит без присмотра. Вы даже не представляете себе, что такое Земля! Над ней трудились! Таких планетных систем не так много, и эта - ценнейшая. Особенно, то место, в котором расположились вы, место, которое называется Бхарата Варшей, где происходит наиболее быстрое духовное развитие.

Итак, представьте себе ситуацию: на некого робота, имитирующего человеческое тело, напал черный колдун, и, приняв его за реального человека, наслал на него порчу. Мы это часто видим, нам это даже в мультфильмах показывают. «Ивашка из дворца пионеров», например. Мальчик сделал механическую мышку, а кот-баюн её пытается загипнотизировать. Почему ему это не удается? Дело в том, что в его системе «я и он», мышь - это тоже объект эго, но абсолютно другой, нежели рассчитывает кот-баюн. И поэтому большая часть энергии, которую он посылает, не достигает цели. Просто потому, что той цели, которую он предполагает в своём сознании, на самом деле нет. Однако, в его системе координат есть только две точки эго: кот и мышь. Если представить, что эта система замкнутая, то всё, что не попадает в одну точку, попадает в другую, то есть - в него самого. Он сам в себя стреляет. В случае с Кришной или свами Трайлангой даже и механической мышки нет, даже железки нет, вся та разрушительная энергия, которая направлена на них, ни за что не зацепившись, попадает на голову тому, кто её отправил.

Это вечная ошибка асуров. Они считают, что Бог - это тоже самое, что они сами. Они распяли Христа, считая, что Он - тоже самое, что и они. По сегодняшний день они уверены в этом. Эти асуры сидят в храмах, вещают, обучают. Попробуйте, скажите им, что Иисус Христос не умирал и не воскресал. Как может Бог воскреснуть?!

Давайте рассмотрим символ веры христианской:

>Верую во единого Бога Отца Вседержителя, Творца неба и земли, всего видимого и невидимого.<br>
И во единого Господа Иисуса Христа, Сына Божия, единородного, рождённого от Отца прежде всех веков,<br>
Света от Света, Бога истинного от Бога истинного, рожденного, не сотворенного, одного существа со Отцом, через Которого всё сотворено;<br>
для нас людей и для нашего спасения сошедшего с небес, принявшего плоть от Духа Святого и Марии Девы и сделавшегося человеком, распятого за нас при Понтии Пилате, страдавшего и погребённого,<br>
воскресшего в третий день согласно с Писаниями (пророческими), восшедшего на небеса и сидящего одесную Отца,<br>
и снова грядущего со славою судить живых и мёртвых, Царству Его не будет конца.<br>
И в Святого Духа, Господа, дающего жизнь, исходящего от Отца, поклоняемого и прославляемого равночестно с Отцем и Сыном, говорившего чрез пророков.<br>
И во единую, Святую, Вселенскую и Апостольскую Церковь.<br>
Исповедую единое крещение во оставление грехов.<br>
Ожидаю воскресения мёртвых<br>
и жизнь будущую. Аминь.

Объясните мне, как Бог может воскреснуть? Аллегорически, да, можно так сказать. Если учесть, что каждый человек - это Бог, который усердно пожирает яд халахалу, то можно сказать, что перестав это делать, он может воскреснуть. Но правильнее было бы назвать это возвращением к естественному образу существования. Но в отношении Христа вообще невозможно сказать «Он умер». Хотите сказать, что было какое-то мгновение, когда Бога не было? Что в это мгновение Бог был трупом, а потом Он воскрес? Неувязочка какая-то!

Помните историю о том, как Шива убегал от асура, которому сам же дал такую силу, что до чьей головы бы он ни дотронулся, тот сразу умрёт. Асур решил испытать эту силу, дотронувшись до головы Шивы - асуры же народ простой... Но Шива-то понимает последствия, вот и рванул от него, а тот - за ним. И вот, вся вселенная преобразилась в гонку. И бегал Шива от асура по всему мирозданию до тех пор, пока Вишну Его не спас. Он этому асуру сказал, что Шива наверняка наврал. «Ты, - говорит, - хоть на своей голове попробуй - и увидишь». Ну тот и дотронулся до своей собственной головы. Он же асур, у него сознание тёмное. Асуры вообще-то ребята хорошие, активные, беззлобные, просто у них правила такие, человеческие жертвоприношения и всё такое. Они даже богов почитают, трепещут, уважают! Помните, в Послании Иакова: «И бесы веруют, и трепещут» (Иак. 2:19)?

Итак, возвращаемся к нашему вопросу. Нищие духом - это те, кто лишён подчиняющего, надстоящего эго, которое творит индивидуальность, которое отличает одного от другого, которое создаёт отдельное самосознание. Но эго, которое единит с Богом, в континууме земли и мира иллюзии эгом не является.

Это один из самых сложных эпизодов Евангелия. «Мозгований» на эту тему сколько угодно. При этом, истина очень проста: «Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное. Блаженны плачущие, ибо они утешатся.»  В данном случае работает принцип противоположностей. Кто такие «плачущие»?

**Арджуна**: Беспомощные.

**Ниведита**: Стяжающие.

**Шанти**: Страдающие.

**Рубик**: Арджуна хорошо сказал: беспомощные. «Ибо они утешатся» означает, что эта помощь будет им дана. И тот фактор, который проявляет их беспомощность, обязательно будет нивелирован таким образом, что беспомощность преобразуется противоположное - во всемогущество. Это сиддхи, они приходят как побочное явление в процессе постижения духа.

Дальше: *«Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.»* Кто объяснит, что значит кроткие?

**Ниведита**: Смиренные.

**Рубик**: А что значит «смиренный»?

**Дурга**: Бездействие.

**Рубик**: Нет, смиренный - это тот, который не противостоит воле Господней, который, во-первых, постигает эту волю, во-вторых, всячески помогает ей осуществиться: «Да будет Воля Твоя и на земле как и на Небесах». 

То есть, устанавливается последний оплот перед смирением, следующий после гармонии. Когда ты всё уравновесил, ты смирился со всем тем, что склоняло чашу весов в ту или иную сторону. Символ гармонизации, символ успокоения противопоставления и есть, по сути своей, символ смирения. Хотя на самом деле он очень высок, но основа его находится здесь. Это и есть - анахата.


[^1]: Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас (Мф. 7:6).
[^2]: Ибо нищих всегда имеете с собою, а Меня не всегда имеете (Мк. 14:7). Ибо нищих всегда имеете с собою и, когда захотите, можете им благотворить; а Меня не всегда имеете (Мф. 26:11).
[^3]: Парамаханса Йогананда. Автобиография Йога. Глава 31.
[^4]: «Ученик лекаря» (реж. Борис Рыцарев, 1983).
[^5]: Шримад Бхагаватам, Песнь 10, Глава 6.
[^6]: Музе́й мада́м Тюссо́ (фр. Madame Tussauds) — музей восковых фигур в лондонском районе Марилебон, созданный в 1835 году скульптором Марией Тюссо [Wikipedia.org](https://ru.wikipedia.org/wiki/Музей_мадам_Тюссо)). 
[^7]: И заповедал Господь Бог человеку, говоря: от всякого дерева в саду ты будешь есть, а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь (Быт. 16-17).
[^8]: Шримад Бхагаватам, Песнь 8, Глава 7.